<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>To the Moon</title>
    <link href="/2021/11/07/To-the-Moon/"/>
    <url>/2021/11/07/To-the-Moon/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>To the Moon是一个剧情向、像素RPG画风的小游戏，小小的游戏中讲了一个不错的故事。</p><p>故事设定中一个叫Sigmund的公司有一种仪器，可以进入到人的记忆中修改记忆，从而帮助将死之人完成他们最后的愿望。公司的两位员工，Eva和Watt，因此来到John的家中帮助他实现愿望。从John的记忆中，两人得知John希望去到月球，却没能找到他希望如此的原因。因为John儿时的记忆似乎因为服用某种药物而被封存。两人在John的记忆中还发现了他略显奇怪的交流障碍的妻子。最终他们发现了两人的秘密，命运之线紧紧缠绕的他们，一个是往事不在，一个是有口难开，遗憾成了永恒。故事细节非常巧妙，也非常感人，这里不再剧透，有时间不妨尝试一下，或者观看up主视频云通关亦未尝不可。</p><p>世上安得两全事，不羡鸳鸯不羡仙。John和River如同紧紧贴在一起，却背对背的两个人。这比天涯陌路更令人伤怀，在游戏中Eva和Watt帮助两人成为宇航员，一同去往月球。既完成了愿望，又有爱人相伴，实在是令人羡慕。可现实中能有多少这样的结局呢？现实中River直到死去也没能唤醒丈夫，John眼睁睁看着妻子死去，眼睁睁看着妻子心中的愁郁无法消解。而我们呢？眼睁睁看着江水流逝，眼睁睁看着心中的激情逝去；世上安得两全事，怕是许多人一全事都难以完成。</p><p>游戏中，有一个时常出现的曲子，叫做For the River。在修改后的记忆里，John更早创作出了这个曲子，改名为To the Moon。For the River是为了爱人，To the Moon是为了梦想。我个人看来，这个曲子如流水一般，慢慢地流淌，有郁积之处，也有舒缓的地方。有欢乐，也有平静，叫做For the River似乎更为合适。却不知道，我愿不愿意我的人生如同这首曲子写的一样。</p><p>游戏中在不同记忆片段中穿梭需要用到记忆碎片，也就是当时对主人公影响最深刻的事物。这让我想起了诗经中兴的手法，被撞死的动物暗示John被撞死的弟弟，以及被撞死的往事。John和River爱情的信物，也一次又一次地出现。就好像我们丰富的生活，竟是从这些简简单单的碎片拓展而成的一样。</p><p>很明显，这个游戏讲了一个很好的故事，我似乎可以想象，这个故事写成小说、拍成电影都不会如此令人感动。这是游戏的独特之处，希望能在游戏中看到更好的故事，听到更好的故事，做到更好的故事。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>书影评论</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>生活</tag>
      
      <tag>游戏</tag>
      
      <tag>剧情</tag>
      
      <tag>梦想</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从生育率谈起</title>
    <link href="/2021/11/05/%E4%BB%8E%E7%94%9F%E8%82%B2%E7%8E%87%E8%B0%88%E8%B5%B7/"/>
    <url>/2021/11/05/%E4%BB%8E%E7%94%9F%E8%82%B2%E7%8E%87%E8%B0%88%E8%B5%B7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="从生育率谈起"><a href="#从生育率谈起" class="headerlink" title="从生育率谈起"></a>从生育率谈起</h2><p>所谓总和生育率，就是一个妇女一生中生育儿女的数量。一夫一妻的社会中，生育率需要维持在2以上才可以保持人口的稳定。Wiki 上则指明由于婴儿夭折等原因，总和生育率需要达到2.1才能达到时代更替水平。简单理解就是，一夫一妻，生两个孩子才能保持人口不会下降。</p><p>然而我们惯常用来衡量人口变化的并非是生育率，而是出生率。所谓出生率，就是一年中新生儿和总人数的比值。直观想来，更高的生育率会带来更高的出生率。然而出生率还有一个重要的决定因素，那就是育龄人口。即使社会中生育率不高，但如果育龄人口充足的话，出生率也许也会很高，自然增长率保持为正值，但人口锐减的危机，已经埋下了伏笔。</p><p>七十年代之前，中国的生育率是很高的，经常保持在高于6的状态；而到了独生子女政策推行之后，随着经济水平的提高，生育率出现了显著下降。到了新世纪，生育率进一步下降，由于统计口径和其他原因的影响，并没有一个非常准确的生育率数据。但生育率低于世代更替水平是毋庸置疑的。刚刚结束的第七次人口普查显示，2020年我国的生育率为1.3，在全世界也属于是非常靠后的水平了。当然不只是大陆这样，港澳台也是如此，而我们的东亚邻居，日本韩国，情况也不容乐观。</p><p>我并不是社会学家，我不知道生育率降低是好是坏，更不知道我们应该做些什么；巧的是许多数据都会在网上公开，我便整理推算了一下。以下的结果，既不保证可靠，也不保证有什么说明性，更难说和真实情况到底有几分相似。只是无聊时好奇心作祟罢了。</p><h2 id="数据与结果"><a href="#数据与结果" class="headerlink" title="数据与结果"></a>数据与结果</h2><p>谈及中国的情况之前，先来看一下一个稳定的社会会是什么样的。下图就是一个稳定的社会，每年的出生人口固定为1000。死亡率则设定为中国2010年普查的结果。</p><p><img src="固定出生人口.png" alt="固定出生人口"></p><p>那中国的情况是什么样呢？我们以2020年的年龄分布为基础，假设未来一直保持2010年的生育率和死亡率，做出了下图。</p><p><img src="实际估计.gif" alt="中国年龄分布"></p><p>我们能看到什么呢？</p><ul><li>如今的年龄分布并不平滑，有几个高峰，也有几个低谷，想来是有原因的。</li><li>三十年，社会的平均年龄便会增加十岁。十年，少年子弟江湖老，父母青丝成白发。</li><li>当今不到二十岁的一代，是人口下降过程中的最后一点回波。</li><li>众位年龄会大幅后推，这还是在医疗水平维持现状的基础上。</li><li>以上的预测肯定都是错误的，因为这不是一个稳定的社会，而当今的数据也肯定不能说明未来。</li></ul>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>生育率</tag>
      
      <tag>中国社会</tag>
      
      <tag>老龄化</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>我看到你的马尾</title>
    <link href="/2021/10/25/%E6%88%91%E7%9C%8B%E5%88%B0%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%A9%AC%E5%B0%BE/"/>
    <url>/2021/10/25/%E6%88%91%E7%9C%8B%E5%88%B0%E4%BD%A0%E7%9A%84%E9%A9%AC%E5%B0%BE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>马尾固然漂亮，可这篇文章却不是要讲马尾的漂亮之处的。不知道大家发现没有，同样是留马尾，有人的马尾随着走路飘飘荡荡，有人的却岿然不动。有人的马尾走路的时候静静地立在那里，但到了跑步的时候，就开始放飞自我了。记得高中时候，每天早上都要跑操，百无聊赖之中也常常去看女生的马尾，甩来甩去甚至都快到了水平位置；早起的昏昏沉沉中看到甩来甩去的头发，也算是为枯燥的学习生活，增添了一抹黑色的乐趣。</p><p>但作为一个爱好科学的同学，我自然不能止于看马尾，而是要问一下，为什么马尾有时会飘来飘去，有时候又不会呢？</p><p>背后的原理其实很简单，用四个字概括就是受迫振动。 人无论是在走路的时候，还是在跑步的时候，头都会上下，甚至左右移动。这样就会带动头发振动起来，头发就飘飘荡荡的了。然而假如你学过受迫振动的话，你会知道当固有频率和外力的频率相近的时候，会形成共振的现象，这时振动的振幅会达到最大。也就是说，当你的步频等于某个特定的频率的时候，头发就会甩得幅度很大。而当你步频很小，或者很大的时候，头发是不大会甩得很开的。前者容易理解，小仙女飘飘然而来，风吹发梢如柳垂，若是无风，柳梢自然也是不动的。而后者也不难想象，若是在高速奔跑，头发就追不上双腿的频率，便只会无规律地乱飞，而不是有规律地左右晃荡。</p><p>但马尾的振动和最简单的受迫振动又有所区别。假如你观察过的话，马尾的频率实际上大概是身体上下振动频率的二分之一。想一下，你跑步的时候，当左脚落地的时候，马尾摆到左边；等到右脚落地的时候，马尾才摆到右边。这里我们简单假设一下，就先认为共振时外力频率是固有频率的二倍。</p><p>上边我们说完了马尾的事情，可所谓的外力频率，又是怎么决定的呢？走路的时候，这个问题很好计算。和马尾的运动一样，我们走路的频率大概就是双腿自然摆动的频率。比如腿长80cm，那么对应的固有频率，用步频来表示大概就是每分钟41步。不过这只是一只脚的步数，当你左脚走了40步的同时，右脚也会走40步的（想想为什么呢？）。所以说计算得到的步频大概就是每分钟82步。这个步频和我们日常走路的情况比较相符，但我们日常走路一般会稍快一点。如果按照这个步频计算的话，共振所需要的马尾长度和腿长是一致的。也就是说，马尾长度要有80cm才会共振。虽说头发长度的吉尼斯世界记录比这要长很多，但生活中却鲜见如此长发；而且由于当头发长度更长时，过度阻尼和头发的柔性造成的影响会更加难以度量。所以说当女生慢慢走路的时候，马尾一般是不会共振的。</p><p>然而跑步时情况就不一样了，许多人建议跑步时步频达到每分钟180步。我们先按照164步计算，这时马尾共振的对应长度就是20cm了。许多人的马尾大概也就是这个长度上下了，所以经常有人会发现到了跑步的时候，头发就开始不受控制地甩来甩去了。而假如你留的是及腰长发，就不会有这种情况了。</p><p>现在总结一下，马尾共振所需要的长度和步频的平方成反比。一个人慢走的时候，共振的长度大概就是腿长。而跑步的时候马尾共振所需要的长度在腿长的四分之一往下。</p><p>这时候你就要问了，我知道这些又有什么用呢？</p><p>假如某时某地，坐在书桌前无聊的你，看到窗外两个女生相伴跑步，她们的马尾都在荡来荡去，可你却看不到她们的下身。那么，谁的腿更长呢？</p><p>两个人的马尾如果都在共振，那么马尾更长的女生的频率也就更低。两人相伴而跑，她们的速度也就是一致的。速度等于频率乘以步幅，频率越低，步幅越大，对应腿长也就越长。所以说，同样是甩来甩去的马尾，马尾越长，对应的腿长也就越长。具体一点，马尾每长10%，对应的腿长就长20%。</p><p>然而女生的秘密就这么好窥探吗？假若彼时彼地，却是此时此地。你不是窗前读书的男生，而是和同伴跑步的女生。心想我怎么能让你知道我腿有多长，该怎么做呢？我只要跑步的时候大步跳跃，降低步频，便可以让更长的马尾也甩起来，让你这不知西东的看客高估我的腿长了。</p><p>当然，一般的女生不会这么想，跑起步来。头发甩来甩去，还是不甩比较好，既无烦扰，也不会拉伸着头皮；一般的男生也不会这么想，我站起来看一眼不就知道谁腿长了吗？</p><p>当然这自然只有没事干的我，写这篇没用处的文章，徒增一笑啦。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>物理</tag>
      
      <tag>振动</tag>
      
      <tag>头发</tag>
      
      <tag>日常</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>从三味书屋到百草园</title>
    <link href="/2021/10/22/%E4%BB%8E%E4%B8%89%E5%91%B3%E4%B9%A6%E5%B1%8B%E5%88%B0%E7%99%BE%E8%8D%89%E5%9B%AD/"/>
    <url>/2021/10/22/%E4%BB%8E%E4%B8%89%E5%91%B3%E4%B9%A6%E5%B1%8B%E5%88%B0%E7%99%BE%E8%8D%89%E5%9B%AD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>偶然，在知乎上看到一个问题：“<a href="https://www.zhihu.com/question/439200189">如何看待越来越多的年轻人选择‘睡到自然醒，酒店吃外卖’这种旅行方式？</a>”大概就是说，当年的旅游，着实是为了旅居他乡，游览当地；而如今，旅游只是换个没人认识自己的地方松弛下来。</p><p>这是为什么呢，问题的回答说得很直接，当今景点不是稀缺的资源了，闲暇才是。人这一生为钱，为名，为爱；说到底，为的是心中稀缺的东西。夔怜蚿，蚿怜蛇，蛇怜风，风怜目，目怜心。如是而已。大千世界千变万化，不变的还是人心。</p><p>首先，社会中交织的网依旧沉重地压在我们背上。就像当你你抬头看那闪闪的明月时，如水的月光也会压迫着你。无论工作学习，还是人情世故，生活中总有许多人想起你、羁挂你、烦扰你，触碰着你。我们是渴望他人气味的群居动物，内心深处却也有一种挥之不去的独居念头。当我们旅游的时候，远离同事家人，突然有了正当的理由把自己的灵魂关在自己的躯壳里。就像是不间断跳舞的玩偶，突然松下了发条，可以为自己跳舞却怅然不知所措。所谓无欲则刚，生活中太多要关注的事情了，而当需要关注的事情消失之后，枷锁也隐形了。《肖申克的救赎》中，服刑50年的布鲁克斯在自由中自杀了。我们心中向往不一样的明天，但我们的身体面对生活的变化，却会默默地颤抖。</p><p>其次，外界环境也为这种思想提供了环境。试想五十年前，一百年前，我们会有这样的想法吗？常言道在家靠父母，出门靠朋友。离家在外并不是一件安全的事情，剪径强盗，地头无赖，更是一个人、尤其是女生、难以处理的存在。而如今的治安，即使说不上多好，起码杀人越货、明面抢劫的事是少有的。尤其若处在酒店及相对繁华的区域，凌晨在街上闲逛也没有什么危险。<br>再者，网络的发达使得当我们无所事事时，总可以变得有事做。游戏、电影、直播、书籍、视频……无数的信息如同大海般在我们面前汹涌，而打开它的钥匙却小巧玲珑。几乎人人都有的手机可以存下一辈子也看不完的书，身处帷幄之中，也可神游千里之外。有一些主播，身处远离家乡的城市，大部分时间留在家中，不出家门。他所面对的，一边是热闹的网络与朋友，一边是清冷的现实。难免问一句，明日之日，庄生梦蝶好呢还是蝶梦庄生好呢？</p><p>那么，这种闲暇好吗？</p><p>这种涉及价值判断的东西，我先来是不愿做出判断的。因为色有黑白，人有好恶，但这世界只走一回，大家说得再多，做出的选择不会骗人。无论我们现在说好说坏，时间总会给出答案。</p><p>凯恩斯曾经疑惑，当我们的物质非常丰富之后，人们还做什么呢？开尔文勋爵说，如今物理的大厦已经建成，之后的物理学家只需要修修补补就可以了。但我们看到，如今的世界依旧十分动荡，需要我们做的依旧很多，但许多人可能没有意识到，我们的发展已经很快了。一百万年前，直立人已经出现了，可直到一万年之前，人类才懂得种植作物；直到5000年前，人们才渐渐使用文字记录历史。我们常说中华上下五千年，可直到1840年，中国才真正被工业革命打开了大门。70年前国家成立一贫如洗，到如今大多数人衣食无忧。我们甚至可以展望，有一天，我们不需要工作，便拥有充裕的食物和相当的资源。</p><p>可这真的是一件好事吗？现代经济学讲的第一个概念叫做稀缺性，当我们的物质充裕之后，稀缺性会消失吗？大概不会，就像赌徒永远也赢不到足够的钱，我们的欲望也是无穷的。但奇怪的是，似乎我们渐渐可以被满足了，每天睡到自然醒，点到差不多的外卖，玩玩手机和电脑，看看有趣的视频和文字。一天就过去了。</p><p>这是我们渐渐变得容易满足，还是梦想渐渐远离了我们？</p><p>初中学过鲁迅的一篇文章，说他幼时，在百草园学习玩耍，随心所欲，不闻窗外事；后来到了三味书屋，读书不求甚解。而我们从小便长在书屋中品尝甜苦，到如今，怀念的是否是那已建起高大亮堂高楼的百草园呢？</p><p>钢筋水泥入侵了梦乡</p><p>天空湛蓝，草地——<br>突然变得灰白，雪白，亮白<br>白得发烫，刺得我难以直视<br>想要离开，手上<br>却缠满了丝线，另一端<br>连接着玻璃幕门和白炽灯泡<br>以及白花花的地面</p><p>我猜我身后定是黑暗的森林<br>也许还有悬崖瀑布，猛虎豺狼<br>一只手——<br>轻柔托住我将要扭转的脑袋<br>是谁？我感到额头清凉的一吻<br>将我吻进了梦乡，梦乡<br>是绿色被剥去的白</p><p>我梦见身处机器轰鸣的车间<br>“你将一直在这里工作”<br>每个人都在忙碌，除了我<br>忙碌的机器推开了我，我属于这里<br>却不属于这里的工作</p><p>“重复啊重复，你的过去和未来是在哪里？”<br>我蓦得惊醒，趁温柔的手<br>不注意的时候，猛地回头<br>熊熊的大火映红了我的苍白</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>诗歌</tag>
      
      <tag>生活</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>消失的女孩</title>
    <link href="/2021/10/22/%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E5%A5%B3%E5%AD%A9/"/>
    <url>/2021/10/22/%E6%B6%88%E5%A4%B1%E7%9A%84%E5%A5%B3%E5%AD%A9/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>猫界难题是如何喝到水龙头里的水，狗界难题是如何带杆过门，那人界难题应该就是解概率题了。每逢论坛中抛出一个看似简单、细思之下却又违反常识的概率题，总有各色人士通过理论实践或者编程的方法，得出不同的答案，却又说服不了对方，观众们也莫衷一是。在这些概率题中，有一道名声昭著的题目是这样的：</p><p><img src="001.gif" alt="猫界难题"><br><img src="002.gif" alt="狗界难题"></p><p>爱丽丝，鲍勃和克里斯汀是好朋友。克里斯汀家有两个孩子，鲍勃并不知道两个孩子的性别，有一天爱丽丝问鲍勃，“克里斯汀家有一个是男孩，那另一个是男孩的概率是多少呢？”</p><p>耿直的鲍勃觉得，一个是不是男孩和另一个孩子的性别又没有影响，他们又不是双胞胎，所以答案就是二分之一罗。</p><p>学过条件概率的鲍勃觉得耿直的鲍勃说的不对，这明显是一个条件概率的问题。条件是至少有一个是男孩，而要求的概率是另一个是男孩的概率，那么</p><p>P(都是男孩|至少有一个男孩)=(1/4)/(3/4)=3/4</p><p>这样说来另一个是女孩的概率更大。</p><p>脑筋爱转弯的鲍勃觉得可以换个问题，如果第一个孩子是男孩，那么第二个孩子是男孩的概率是多少？如果第二个孩子是男孩，那么第一个孩子是男孩的概率是多少？最后的答案应该介于这两个之间。而这两个问题的答案显然就是1/2。</p><p>爱笑的鲍勃觉得上一个鲍勃真搞笑，脑筋简直转了180度。概率是这样可以平均的么？我玩一盘游戏能赢你一块钱，玩另一盘游戏能赢你一块钱，那我玩两个游戏也只能赢你一块钱么？</p><p>程序员鲍勃觉得这些理论家太虚妄了，于是他编写程序写了一下：</p><figure class="highlight css"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs css">while n&lt;<span class="hljs-number">1000</span>:<br>    first_child = <span class="hljs-built_in">random</span>(boy, girl)<br>    second_child = <span class="hljs-built_in">random</span>(boy, girl)<br>    if any_of_child.<span class="hljs-built_in">isboy</span>():<br>        sample += <span class="hljs-number">1</span><br>        if another_child.<span class="hljs-built_in">isboy</span>():<br>            success += <span class="hljs-number">1</span><br>prob = success/sample<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>Run！Result get。概率是2/3！</p><p>爱笑的鲍勃笑意更浓了，既然都假定了只有生了男孩的才纳入编程的样本，那答案怎么会不是2/3呢？</p><p>“要不然呢？”这时候杠精鲍勃发话了，当两个孩子都是男孩的时候，爱丽丝会这样问，两个都是女孩的时候，爱丽丝会问，“其中一个是女孩，另一个是女孩的概率是多少？”；还是问，“其中一个是女孩，另一个是男孩的概率是多少？”</p><p>爱丽丝觉得这个问题并不重要，她说，我还是会问男孩。</p><p>“也就是说，你更关心男孩罗！只要两个里边有男孩，你就会说其中一个是男孩，问另一个是男孩的概率；反过来，只有两个都是女孩，你才会换假设条件。所以概率就是1/3罗。你这个男权主义者！”</p><p>“你才是男权主义！我随便问的，有可能问男孩，有可能问女孩。就是在你们这种男权主义者的影响下，我才这样说的，按说应该是随机问的。”</p><p>“你倒真是男女平等！”杠精鲍勃露出坏笑，爱丽丝更生气了。“那有男有女的家庭，你也随便问罗。可见所有等概率事件中，听到你问‘其中一个是女孩’的鲍勃已经被一脚踢开了，大概有一半吧，那最后的概率就是1/2。”</p><p>“可见，”杠精鲍勃开始了他的总结，“男孩的概率取决于爱丽丝是个男权主义还是田园女权，那么，爱丽丝小姐，你是男权主义还是田园女权呢？”各色鲍勃一同转过头来看着爱丽丝，爱笑的鲍勃简直笑开了花。爱丽丝大声喊：“鲍勃，你真是个门杠转生的男权主义者！”</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>数学</tag>
      
      <tag>概率</tag>
      
      <tag>科普</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>雪莱诗译(6)--一个罗马人的房间</title>
    <link href="/2021/10/03/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-6-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BD%97%E9%A9%AC%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%88%BF%E9%97%B4/"/>
    <url>/2021/10/03/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-6-%E4%B8%80%E4%B8%AA%E7%BD%97%E9%A9%AC%E4%BA%BA%E7%9A%84%E6%88%BF%E9%97%B4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>A Roman’s Chamber</p><p>I.<br>In the cave which wild weeds cover<br>Wait for thine aethereal lover;<br>For the pallid moon is waning,<br>O’er the spiral cypress hanging<br>And the moon no cloud is staining.</p><p>II.<br>It was once a Roman’s chamber,<br>Where he kept his darkest revels,<br>And the wild weeds twine and clamber;<br>It was then a chasm for devils.</p><h2 id="译文"><a href="#译文" class="headerlink" title="译文"></a>译文</h2><p>一个罗马人的房间</p><p>洞穴被杂草覆盖<br>等着你的灵魂相爱<br>苍白月光、月儿如勾<br>悬在螺状的柏树枝头<br>月色洁净、没有云儿喧扰</p><p>这曾是罗马人的房间<br>他在这里贮藏黑暗的狂欢<br>杂草交织向前<br>便成了恶魔的深渊</p><h2 id="评论"><a href="#评论" class="headerlink" title="评论"></a>评论</h2><p>一句话总结：不知道该说什么，完全看不懂在说什么。</p><p>洞穴是一种秘密的存在，黑暗、幽深，正如我们心中那一缕太阳照不到的黑。但却不知道所谓 Roman 是指的什么。此外，虽然将 chamber 翻译成房间，但其实它的意思和房间并不等同，它也可以指代洞穴，我理解 chamber 指的是比较封闭而狭小的空间，比如船舱，窑洞这样。当我们站在洞穴外边的时候，我会好奇其中有什么。内心的冲动促使我们走进去，但心中还有一丝惊惶，一种害怕，不知道其中到底有什么。而当我坐在黑暗的洞穴中的时候，心中却会好奇下一个走进来是谁，仿佛这就是自己的主场。</p><p>另一个有意思的地方，上下两段用的是不同的时态，第一断花了三行来描写月亮。若是我来写，第二段我一定会写明月曾经照古人了。可作者完全没有提到月亮。但我，一个读者，还会想到历史变迁中，沧海桑田，唯有明月光华不变，唯有洞穴依旧深幽诱人。倒不知道作者是故意不写这种联想，还是说作为一个中国人，我对月色和时间的联系太过敏感了？</p><p>与之相反，两段中共同提到的意象是杂草。所谓一岁一枯荣，野草年年都会变，却也永远不变，永远掩盖在心事的洞穴上。</p><h2 id="另附小诗"><a href="#另附小诗" class="headerlink" title="另附小诗"></a>另附小诗</h2><p>接下来的一首诗很短，就不另开新篇了，题目叫做 A serpent-face, serpent 有两个意思，蛇，或者是狡猾的人，所以题目的翻译应该是蛇面。原文是</p><p>His face was like a snake’s — wrinkled and loose<br>And withered—</p><p>他的脸像蛇一样 — 松松垮垮<br>凋谢一样</p><p>同不知所云。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>诗歌</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>雪莱</tag>
      
      <tag>翻译</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>雪莱诗译(5)--新国歌</title>
    <link href="/2021/10/03/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-5-%E6%96%B0%E5%9B%BD%E6%AD%8C/"/>
    <url>/2021/10/03/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-5-%E6%96%B0%E5%9B%BD%E6%AD%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="原文"><a href="#原文" class="headerlink" title="原文"></a>原文</h2><p>A New National Anthem</p><p>I.<br>God prosper, speed,and save,<br>God raise from England’s grave<br>Her murdered Queen!<br>Pave with swift victory<br>The steps of Liberty,<br>Whom Britons own to be<br>Immortal Queen.</p><p>II.<br>See, she comes throned on high,<br>On swift Eternity!<br>God save the Queen!<br>Millions on millions wait,<br>Firm, rapid, and elate,<br>On her majestic state!<br>God save the Queen!</p><p>III.<br>She is Thine own pure soul<br>Moulding the mighty whole,—<br>God save the Queen!<br>She is Thine own deep love<br>Rained down from Heaven above,—<br>Wherever she rest or move,<br>God save our Queen!</p><p>IV.<br>‘Wilder her enemies<br>In their own dark disguise,—<br>God save our Queen!<br>All earthly things that dare<br>Her sacred name to bear,<br>Strip them, as kings are, bare;<br>God save the Queen!</p><p>V.<br>Be her eternal throne<br>Built in our hearts alone—<br>God save the Queen!<br>Let the oppressor hold<br>Canopied seats of gold;<br>She sits enthroned of old<br>O’er our hearts Queen.</p><p>VI.<br>Lips touched by seraphim<br>Breathe out the choral hymn<br>‘God save the Queen!’<br>Sweet as if angels sang,<br>Loud as that trumpet’s clang<br>Wakening the world’s dead gang,—<br>God save the Queen!</p><h2 id="没有诗译的评论"><a href="#没有诗译的评论" class="headerlink" title="没有诗译的评论"></a>没有诗译的评论</h2><p>这次的诗没有翻译，自然是因为才疏学浅，不堪大任。索兴就不翻译，写一点翻译不出来的牢骚吧。</p><p>不列颠的国歌是“God save the Queen”。雪莱的这首诗也是仿制英国国歌所做。如同诗经中的颂一样，这种诗的翻译应该肃穆庄重，然而我却没有找到合适的词句翻译。感觉还是文化上遣辞用句的差别。同样以景抒情，中国强调的是意象，是整体的意象；外文中总感觉有些不同，感觉可以更散一些，更具体一些。比如诗中第二句<br>“God raise from England’s grave”<br>看起来是很具体的，但是如果直接用中文翻译，坟墓或者坟冢这样的词语自身的情感太过强烈了。坟墓就是荒凉一片，中国的传统故事中，没有活人能从坟墓中爬出来。要么是鬼，要么是妖。但这一点在西方是不同的，耶稣在受难三天后复活，是新的神迹，如同被乌云遮挡的红日，又放射了光芒。因此同样意味的词语，哪怕看起来它们的意象是类似的，但带给不同文化背景的读者的感觉是不同的。</p><p>我觉得传统意象的一个问题，在于传统，在于和现代的割裂。就像我们现在常写或是常常看到的古风歌曲一样，明月风沙古道烟雨，这些意象都太传统了，缺少新时代的参与。当然，这不是传统文化的问题，这是我们的问题，为什么我们不能把新的内涵用传统的方式表达出来呢？</p><p>这个问题我不知道答案，也许是清末民国至今文化的大剧变，也许是过多的外来文化浸染使我们在语言和文字上没有做好充足的准备。但我想，最起码不应该对这种现象司空见惯，谁说诗词中就不能有手机电脑，哆啦a梦就不能在山水画上翻弄口袋么，还是说三堂会审伽利略只能通过话剧来表演呢？</p><p>科学和艺术，我想有一点也是共通的，伟大的创作者要走出别人未曾走出，甚至未曾设想的道路。若我们还是承接前辈的风花雪月，那不是成了迈克尔逊口中寻找第六位数字的计算师了么？新的文化新的世界在改变和塑造着我们的阅读和表达思维。很多人说，我们应该积极学习并适应这样新的变化，但我想，这样便落了下乘。真正的智者，应当能够站在潮流更前一步，不要让人们慢慢摸索出明日的语言文字是怎么样的，而是写下自己的文字，说出自己的话，传唱在千千万万人的笔下心头。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>诗歌</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>雪莱</tag>
      
      <tag>翻译</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《论法的精神》随笔(1)</title>
    <link href="/2021/07/17/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E6%B3%95%E7%9A%84%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E3%80%8B%E9%9A%8F%E7%AC%94-1/"/>
    <url>/2021/07/17/%E3%80%8A%E8%AE%BA%E6%B3%95%E7%9A%84%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E3%80%8B%E9%9A%8F%E7%AC%94-1/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>孟德斯鸠是法国启蒙时期著名的思想家，他的著作《论法的精神》声名远播。这个书名十分有意思，中国四书五经之首名为《论语》，其中论字二声，取论辑编纂的意思；而孟德斯鸠这本书里，显然应该是四声了。那么，书名的意思是论“法的精神”，还是“论法”的精神呢？来看英文倒是非常直接，The Spirit of the Laws。取的自然是前者的意思。但是，工欲善其事，必先利其器。没有正确的“论法”的精神，哪里能论清法的精神呢？然而由于我并非研究法律的专业人士，甚至对法的认识也只是浅尝辄止，因而后文中就随着孟德斯鸠的步伐，一步步去论法，希冀可以知道法之所来，法之所去。</p><h2 id="第一章-一般的法"><a href="#第一章-一般的法" class="headerlink" title="第一章 一般的法"></a>第一章 一般的法</h2><p>“法是源于客观事物性质的必然关系。”开篇的这个定义着实令我意外。这让我想到了《道德经》中的“道法自然”。感觉这里的法并非指的是我们口中的法律，而是更广泛意义上的规则。因为所谓法律，是为了律己律人，是一种主观的行为。然而在后文中，孟德斯鸠似乎又混淆了两者的边界，他把人的律法和动物的自然法则类比。很难说这样类比是对的还是错的，比如弱肉强食是丛林法则，但显然这并不是人类社会普遍认同的道理。但两者确实有相通之处。</p><h3 id="自然法"><a href="#自然法" class="headerlink" title="自然法"></a>自然法</h3><p>所谓自然法，就是自然而然产生的规则，提起这点，我最先想到的就是约法三章，所谓“杀人者死，伤人及盗抵罪”。然而孟德斯鸠所指的是更早更兽性的法则。他认为自然法的头一条是和平，下一条是觅食，再后边是求偶和社会性。同时驳斥了霍布斯所认为的征服。<br>我觉得孟德斯鸠说的是非常有问题的。首先，从动物性的角度来看，各种动物的第一要义就是生存繁殖。不过这并非是说所有动物生来就有一个声音，在他耳边回荡，“活下去，繁殖吧”。而是如同《物种起源》所说的那样，没有强烈意愿、或者是没有能力生存并留下后代的个体，慢慢就消失在这历史的长河中了。所以自然法的第一则，应该是生存。<br>那和平是我们的自然法吗？孟德斯鸠说，人最初的感觉只有懦弱，因而自卑，因而没有平等感。没有平等感，就意味是不平等，就意味着对比，意味着有高有低。那一个人是和什么对比呢？是发现狮子太过强壮，还是大象太过高大？在蔚为大观的自然面前痛诉人相对于而来的不平等，这真的合理吗？<br>那答案就应该是另外一个，人与人之间的不平等。不平等不是没有缘由的，难道有人生来就愿意做别人的狗吗？也许是别人更强壮，更智慧，或者仅仅是由于某个及其偶然的随机因素，造就了人之间的不平等，但这种不平等的产生，难道不是一种征服吗？</p><h3 id="人为法"><a href="#人为法" class="headerlink" title="人为法"></a>人为法</h3><p>书中认为，社会的诞生就伴随着不平等和战争。其实说得没错，不过战争这个词语用得有些太过激烈。如果动物在发情季节的争斗一样，最初的社会规模小，因而争斗也难以上升到战争的地步。而且，社会的形成是进步的，若是只看到引起斗争的一面，而没有看到社会可以提高效率，整合力量，那真是捡了芝麻，丢了西瓜。<br>另外一点，孟德斯鸠提到政体要和民族的利益趋同。这在当时当然是正确的，但是在将来，就未必是这样了。即使以现在的眼光来看，这种思想也是狭隘的，民族和政体的利益趋同是否代表着和其他民族的利益不趋同呢？如果答案是否定的，那他们为什么不能联合建立政体呢？如果答案是肯定的，这不是在说，国家的建立必然导致国家的斗争和战争？从古到今，这点在许多时候是对的，历史确实是这样的。但我们难道希冀未来也是这样的状态吗？</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>孟德斯鸠</tag>
      
      <tag>法律</tag>
      
      <tag>社会</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>雪莱诗译(4)--小诗三首</title>
    <link href="/2021/07/16/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-4-%E5%B0%8F%E8%AF%97%E4%B8%89%E9%A6%96/"/>
    <url>/2021/07/16/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-4-%E5%B0%8F%E8%AF%97%E4%B8%89%E9%A6%96/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="小诗：音乐"><a href="#小诗：音乐" class="headerlink" title="小诗：音乐"></a>小诗：音乐</h2><p>A Fragment: To Music</p><p>Silver key of the fountain of tears,<br>Where the spirit drinks till the brain is wild;<br>Softest grave of a thousand fears,<br>Where their mother, Care, like a drowsy child,<br>Is laid asleep in flowers.</p><p>银白的键盘淌出泉水的汩汩<br>温润了精神，随那思绪徜徉<br>隔绝恐惧的柔软坟墓<br>它们的母亲像是昏昏欲睡的孩童<br>花丛中沉眠安详</p><p>这首小诗我以为是对音乐的描述，用水来比喻音乐是一种常见的表述，但用泪作为意象就稍有区别。水是流动的、激扬的，但泪水更多沉郁。第二行和第一行的关系倒有些难以言明，为何精神会引用泪水，大脑又缘何wild呢？见到有人说这首诗指的是品味悲伤。我觉得虽然作者用了不少悲观的词语和意象，但悲观的表象下还是有中安详和冷静的。</p><h2 id="讨厌的歌"><a href="#讨厌的歌" class="headerlink" title="讨厌的歌"></a>讨厌的歌</h2><p>A Hate-Song</p><p>A hater he came and sat by a ditch,<br>And he took an old cracked lute;<br>And he sang a song which was more of a screech<br>‘Gainst a woman that was a brute.</p><p>讨厌的人儿坐沟涯<br>拿出把琵琶破裂样<br>唱首歌儿呕哑嘲哳<br>对面的女人真讨厌</p><p>这种短诗，就像是顺口溜一样，原文说起来自然顺口，但翻译在字句之间如何保留韵味，倒是不知道该怎么做。显然这并不是一个合格的翻译。    </p><h1 id="哀歌"><a href="#哀歌" class="headerlink" title="哀歌"></a>哀歌</h1><p>A Lament</p><p>O World! O Life! O Time!<br>On whose last steps I climb,<br>Trembling at that where I had stood before;<br>When will return the glory of your prime?<br>No more -Oh, never more!</p><p>Out of the day and night<br>A joy has taken flight:<br>Fresh spring, and summer, and winter hoar<br>Move my faint heart with grief, but with delight<br>No more -Oh, never more!</p><p>世界啊！生活啊！时间啊！<br>我是随着谁的步伐？<br>在曾伫立的地方发颤<br>你的荣耀何时重现啊<br>别了，别再见了</p><p>日夜之间<br>欢愉消失不见<br>初春，夏日，白色的冬<br>悲伤快乐触动我的心弦<br>别了，别再见了</p><p>有点奇怪，为什么倒数第二句要用 but。感觉是不是应该是but not。毕竟题目叫做lament，前后文的基调也不甚昂扬。此外意象间的联系也有点散。理解起来也显得有些困难。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>诗歌</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>雪莱</tag>
      
      <tag>翻译</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>几则小偷的故事</title>
    <link href="/2021/06/25/%E5%87%A0%E5%88%99%E5%B0%8F%E5%81%B7%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    <url>/2021/06/25/%E5%87%A0%E5%88%99%E5%B0%8F%E5%81%B7%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="最妙的偷窃手法"><a href="#最妙的偷窃手法" class="headerlink" title="最妙的偷窃手法"></a>最妙的偷窃手法</h2><p>拥拥攘攘的车站里，甲乙两人相向而行，甲的口袋里还有一张十块的钞票。擦身而过，一只陌生的右手伸入了陌生的右口袋，顺走了这张十元钞票。甲反身便扣住了乙，“你这偷钱的小偷！”说罢便同围观的好事人胖揍了乙一顿。“看你以后还偷不偷。”</p><p>甲乙两人依旧相向而行，擦身而过，陌生的右手同样伸入了陌生的口袋。伸出时仍然带出了张十元钞票。甲顿觉不妙，伸手进入口袋，竟然也掏出了张十元的钞票。甲看了看乙，没说出话，便走了。乙心中窃喜，“终于学成了这偷窃的法门，如今我偷别人的钱财，别人的钱财并不减少，只有我凭空多出这白花花的钞票，我还是那个贼么！”旁边默默看着的丙，默默地咽了一口口水。</p><p>甲乙依旧相向而行，擦身而过。甲的钱财并未减少，乙的口袋却丰润了一点。乙调转方向，又从甲的后边挤了过去，然后又挤了回来。如此反复，甲终于不耐烦，一脚踹开了乙。乙也不计较，去店中点了顿美美的大餐享用起来。“不劳而获的小人！”甲转了转手中的石头，想了想，又放下了石头。</p><h2 id="种树能手"><a href="#种树能手" class="headerlink" title="种树能手"></a>种树能手</h2><p>老张是村中的种树能手，家中有一棵苹果树。每天无论风雨，总能推出小半车苹果到村口去卖。价格公道，童叟无欺。大家买的时候也奇怪为何只有这一棵树，便能天天产出，老张只是笑了笑，不说什么。终于有天，小李半夜便趴在老张家墙头，等到黎明时分，只见老张起床挑了两桶水，往树根一浇，树上倏地，便长出了小苹果来，不出一刻钟，小苹果便长成了大苹果。老张摘了苹果，便推车去卖了。又夜，小李又来了，趁老张睡梦之中，挑水浇水一气呵成，摘了苹果带回家了。小李早上出门卖苹果，发现老张仍旧推着小车，车上是红润的苹果，老张似乎什么也没发现。小李按老张一半的价格卖出了苹果，老张却卖不出苹果了，只得同样降价，叹了口气便回去了。</p><p>如此数日，小李又一次来到老张墙后，却发现墙上装了铁丝网。小李进去不得，只能悻悻而归。而老张，终于可以按原来的价格卖苹果了。大家发现苹果涨价了，有些怀念小李。</p><p>又数日，小李带上根长杆子，竿头绑了小刀。从老张的苹果树上割了几个枝芽，便回家去了。过了月余，嫁接成功，小李家也有苹果宝树了，天天推车出去卖苹果。只是这村里边苹果多了，老张和小李都没法卖到最开始的价格。</p><p>消息不胫而走，大家都去老张，或者小李家搞到了枝芽，自家种上了苹果宝树，家家户户都有苹果吃了，也不用再去花钱买苹果吃了。</p><p>不过后来，听说老张没了生计，便离开了村子。又过了好多年，苹果宝树渐渐都枯萎了，村民再也没能找到浇水便长苹果的宝树。又恢复到了卖苹果吃的日子，只不过老张已经不在了。这只是道听途说，倒不知道真假如何。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>杂谈</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>故事</tag>
      
      <tag>知识版权</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>雪莱诗译(3)--哀歌</title>
    <link href="/2021/06/06/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-3-%E5%93%80%E6%AD%8C/"/>
    <url>/2021/06/06/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-3-%E5%93%80%E6%AD%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="英文原文"><a href="#英文原文" class="headerlink" title="英文原文"></a>英文原文</h2><p>A Dirge</p><p>Rough wind, that moanest loud<br>Grief too sad for song;<br>Wild wind, when sullen cloud<br>Knells all the night long;<br>Sad storm whose tears are vain,<br>Bare woods, whose branches strain,<br>Deep caves and dreary main,—<br>Wail, for the world’s wrong!</p><h2 id="中文翻译"><a href="#中文翻译" class="headerlink" title="中文翻译"></a>中文翻译</h2><p>哀歌</p><p>版本一<br>狂风怒号，哀声不必更高<br>心悲恸 歌不行<br>野风劲吹，乌云霭霭仍罩<br>悲钟响 彻夜鸣<br>泪洒埃尘无时雨<br>叶坠花摇有情树<br>试问，这世上对错可明？</p><p>版本二<br>狂风啊，这最哀伤的呼号<br>悲伤满溢难成歌<br>野风啊，乌云霭霭笼罩<br>如丧钟整夜回荡<br>泪水空流的暴雨啊<br>枝叉摇曳的树林啊<br>深邃的洞穴和沉闷的管道<br>恸哭吧，为这世界的错误</p><h2 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h2><p>这是一首小诗，但翻译起来却也有一点问题。虽然同样是借物抒情，但是中西方采用的手法却不尽相同。《诗》有六艺，是为风雅颂赋比兴。而其中兴指的就是由物及人的过程。比如蒹葭苍苍，白露为霜，倏忽间便想到了佳人在水一方。而在这首诗中，景物并不是作为起兴的存在，更多的，成为了比拟的对象，诗中的风雨既有人的一面，阴郁哭号，也被用来渲染对应的气氛。若是直接翻译，比如像第二个版本一样，却显得有些不协调。比如第二句和第四句，原文省略了主语，但主语是风；而在翻译中，如果我们同样省略主语，读者读的时候更多会觉得主语是人，而非物。</p><p>另一个问题是英文中常用从句，这在现代汉语中是不常见的。文言中的从句也不会太长，比如“马之千里者”，只有一个简单的形容，而且之所以用这种结构而非“千里马”，更多也是出于音律节奏的考量。但像这首诗中，几个并列的、带有从句的名词作主语，这如果直接翻译成中文，会显得头重脚轻。解决方法一是把主语后置，二是让主从结构转变为完整的句子结构。翻译二中便是后一种方法，虽然没有完全转换，但是每一句的意象是完整的。</p><p>至于第一种翻译，则是想试一下更本地化的翻译，但原文的内容直接用中文表述，显得有些生硬，并不完整。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>诗歌</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>雪莱</tag>
      
      <tag>翻译</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>雪莱诗译(2)--对白</title>
    <link href="/2021/05/30/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-2-%E5%AF%B9%E7%99%BD/"/>
    <url>/2021/05/30/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-2-%E5%AF%B9%E7%99%BD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="英文原文"><a href="#英文原文" class="headerlink" title="英文原文"></a>英文原文</h2><p>A Dialogue</p><p>DEATH:<br>For my dagger is bathed in the blood of the brave,<br>I come, care-worn tenant of life, from the grave,<br>Where Innocence sleeps ‘neath the peace-giving sod,<br>And the good cease to tremble at Tyranny’s nod;<br>I offer a calm habitation to thee,—<br>Say, victim of grief, wilt thou slumber with me?<br>My mansion is damp, cold silence is there,<br>But it lulls in oblivion the fiends of despair;<br>Not a groan of regret, not a sigh, not a breath,<br>Dares dispute with grim Silence the empire of Death.<br>I offer a calm habitation to thee,—<br>Say, victim of grief, wilt thou slumber with me?</p><p>MORTAL:<br>Mine eyelids are heavy; my soul seeks repose,<br>It longs in thy cells to embosom its woes,<br>It longs in thy cells to deposit its load,<br>Where no longer the scorpions of Perfidy goad,—<br>Where the phantoms of Prejudice vanish away,<br>And Bigotry’s bloodhounds lose scent of their prey.<br>Yet tell me, dark Death, when thine empire is o’er,<br>What awaits on Futurity’s mist-covered shore?</p><p>DEATH:<br>Cease, cease, wayward Mortal! I dare not unveil<br>The shadows that float o’er Eternity’s vale;<br>Nought waits for the good but a spirit of Love,<br>That will hail their blest advent to regions above.<br>For Love, Mortal, gleams through the gloom of my sway,<br>And the shades which surround me fly fast at its ray.<br>Hast thou loved?—Then depart from these regions of hate,<br>And in slumber with me blunt the arrows of fate.<br>I offer a calm habitation to thee.—<br>Say, victim of grief, wilt thou slumber with me?</p><p>MORTAL:<br>Oh! sweet is thy slumber! oh! sweet is the ray<br>Which after thy night introduces the day;<br>How concealed, how persuasive, self-interest’s breath,<br>Though it floats to mine ear from the bosom of Death!<br>I hoped that I quite was forgotten by all,<br>Yet a lingering friend might be grieved at my fall,<br>And duty forbids, though I languish to die,<br>When departure might heave Virtue’s breast with a sigh.<br>O Death! O my friend! snatch this form to thy shrine,<br>And I fear, dear destroyer, I shall not repine.</p><h2 id="中文翻译"><a href="#中文翻译" class="headerlink" title="中文翻译"></a>中文翻译</h2><p>对白</p><p>死亡：<br>我的匕首已浸在勇士的鲜血中<br>破衣褴衫的旅人啊，我来自坟冢<br>那里，无辜的人儿躺在平静的草皮之下<br>那里，好人终不必颤抖于暴君之下<br>我给了他们安静的居所——<br>说吧，悲伤的人儿，可愿在此安眠？<br>我的宅邸虽然潮湿，冰冷悄无声息<br>但它让灵魂免受绝望的侵袭<br>没有后悔的抱怨，没有叹气，没有呼吸<br>谁敢打破这肃穆宁静，和死亡的君王争吵<br>我给了他们安静的居所——<br>说吧，悲伤的人儿，可愿在此安眠？</p><p>凡人：<br>我的眼皮沉重，灵魂渐熄<br>它在狭小的房中渴望痛苦的怀抱<br>它在狭小的房中渴望放下负担<br>哪里黑心的骗子不再驱赶<br>哪里偏见的幻影消失难觅<br>还有那顽固的猎狗失去猎物的气息<br>告诉我吧，黑暗死神，你的王国何时终结<br>是谁在迷雾的岸上等待着后人</p><p>死亡：<br>停下，停下，自大的凡人，我不敢吹散<br>那永世之谷上阴影的弥漫<br>没人会等着好人，唯有爱的意志<br>指引他们在祝福中上升<br>凡人啊，在我昏暗的国度，和翼下的阴影中<br>爱是一缕微光飞速穿过<br>你有过爱吗？那便可以离开恨的深渊<br>磨钝命运的箭头，睡在我的身边<br>我给了他们安静的居所——<br>说吧，悲伤的人儿，可愿在此安眠？</p><p>凡人：<br>啊，这迷人的安眠，啊，这迷人的港湾<br>黑夜之后便是黎明<br>多么隐蔽，多么诱人，这自私的口吻<br>——即便它从死神的心中传到我的耳朵<br>我曾希望我被众人遗忘<br>只有一个朋友会因我的离开而哀伤踯躅<br>当我的离开使好心人一声长叹之时——<br>我的生命不再；使命尚存<br>死神啊，朋友啊，带走我的答复吧<br>亲爱的毁灭者，我虽然害怕，但我不会抱怨</p><h2 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h2><p>这是未完成的翻译，因为其中部分实在不大明白。而且后边许多部分押韵也实非易事。死神的几段话还是比较好理解的。生活困苦，不如意之事十之八九，唯有这死亡安静祥和。对于一个将死之人，在灵魂枯竭之时，即便他真的是一个勇士，死亡难道不是一个港湾吗？唯有这世间纷纷吵吵，墓地里永远都是安静一片。</p><p>凡人的第一段话既是对未来的渴求，也使对现世的描绘。第二段倒是让我不大明白。”self-interest’s breath”看起来像是形容死神的话，但这凡人最终还是接受了死神的邀请。而那句”duty forbids”更让我摸不着头脑。等待以后有时间，或者说遇上同好，再进行修改吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>诗歌</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>雪莱</tag>
      
      <tag>翻译</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>雪莱诗译(1)--婚礼赞歌</title>
    <link href="/2021/05/23/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-1-%E5%A9%9A%E7%A4%BC%E8%B5%9E%E6%AD%8C/"/>
    <url>/2021/05/23/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-1-%E5%A9%9A%E7%A4%BC%E8%B5%9E%E6%AD%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="英文原文"><a href="#英文原文" class="headerlink" title="英文原文"></a>英文原文</h2><p>A Bridal Song</p><p>I. The golden gates of Sleep unbar<br>Where Strength and Beauty, met together,<br>Kindle their image like a star<br>In a sea of glassy weather!<br>Night, with all thy stars look down, —<br>Darkness, weep thy holiest dew, —<br>Never smiled the inconstant moon<br>On a pair so true.<br>Let eyes not see their own delight, —<br>Haste, swift Hour, and thy flight<br>Oft renew.</p><p>II. Fairies, sprites, and angels, keep her!<br>Holy stars, permit no wrong!<br>And return to wake the sleeper,<br>Dawn, —ere it be long!<br>O joy! O fear! What will be done<br>In the absence of the sun!<br>Come along!</p><h2 id="中文翻译"><a href="#中文翻译" class="headerlink" title="中文翻译"></a>中文翻译</h2><p>婚礼赞歌</p><p>步入这尘封的金色圣堂<br>勇气和美貌在这里徜徉<br>如明星照亮他们的面庞<br>天空明透如海温详<br>夜色，你的星光倾斜而下——<br>黑暗，掩盖你圣洁的泪珠——<br>在这偶有的倏忽月色下<br>天造地设的一对儿！<br>眼中映出爱人的光<br>急忙奔向你们的远方<br>好事常新！</p><p>不要错过——浅红酒窝、黛紫马尾、白色羽翼<br>圣洁的繁星愿你不要迷惘<br>回来唤醒这梦中佳人<br>黎明——还有很长<br>欢愉、忐忑，春风压倒秋风？<br>洞房花烛之夜<br>一日终生！</p><h2 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h2><p>这首诗前边写得还比较直白，与我国的新婚祝词也大同小异。两段末尾都以一个短句结束，也像咏叹时配合铜锣的长音。第二段就有了变化。首先用三个近义词来形容新娘的美好，“Dawn, —ere it be long!”这一句来了一个转折，明天还早，今日的事情还没有结束。但作者也只是留下一个空白，太阳照不到的地方会是什么样的呢？</p><p>总体来说，这个翻译很难保住原诗的意味，第二段的韵脚也没有顾全。尤其是一些简单比喻和感叹，如果直译会显得莫名其妙，以别的代替又少了点原来的风味，难以两全。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>诗歌</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>雪莱</tag>
      
      <tag>翻译</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>B站视频免去区域限制</title>
    <link href="/2021/05/09/B%E7%AB%99%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%85%8D%E5%8E%BB%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E9%99%90%E5%88%B6/"/>
    <url>/2021/05/09/B%E7%AB%99%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%85%8D%E5%8E%BB%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E9%99%90%E5%88%B6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>如果你身在国外，想观看大陆限定的番剧，或是说你身在内地，却想看港澳台限定的番剧，就会发现B站提示视频不支持在当前区域播放。这是由于B站出于版权方面的问题，会根据用户不同的位置信息提供不同的服务。如果你仍然希望和大家一起边畅聊弹幕边观看番剧的话，可以采用下面的方法绕过B站的区域限制。而这些方法的原理其实很简单，就是通过代理服务器访问观看的番剧页面，从而得到真实可用的视频地址。</p><img src="/2021/05/09/B%E7%AB%99%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%85%8D%E5%8E%BB%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E9%99%90%E5%88%B6/001_bili_area_limit.png" class="" title="视频找不到了"><h2 id="准备工作"><a href="#准备工作" class="headerlink" title="准备工作"></a>准备工作</h2><h3 id="PC端"><a href="#PC端" class="headerlink" title="PC端"></a>PC端</h3><ol><li>可以使用油猴插件脚本来更改代理服务器。油猴的下载地址是：<a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/tampermonkey/dhdgffkkebhmkfjojejmpbldmpobfkfo">油猴脚本(Chrome)</a>;或者在<a href="https://greasyfork.org/zh-CN">油猴官网</a>下载其他浏览器版本插件(Safari并不支持)。</li><li>安装<a href="https://greasyfork.org/zh-CN/scripts/25718-%E8%A7%A3%E9%99%A4b%E7%AB%99%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E9%99%90%E5%88%B6">解除B站区域限制</a>脚本，如果存在问题，可以在其<a href="https://github.com/ipcjs/bilibili-helper">github主页</a>寻找解决方案。</li></ol><h3 id="安卓端"><a href="#安卓端" class="headerlink" title="安卓端"></a>安卓端</h3><p><a href="https://github.com/yujincheng08/BiliRoaming">哔哩漫游</a>提供了相关功能的Xposed模块，如果你是root用户，且使用过Xposed框架，根据指引安装此模块即可。如果系统并未root，可以使用<a href="https://taichi.cool/zh/">太极</a>来运行这个模块，具体步骤稍有麻烦，参见两者的介绍即可</p><h2 id="服务器"><a href="#服务器" class="headerlink" title="服务器"></a>服务器</h2><p>由于之前的公用服务器为B站所封锁，所以现在需要自己搭建解析服务器。当然，如果你嫌麻烦，也可以直接购买服务。比如：</p><ol><li>加速器或对应地区的代理。这样也就不需要更改解析地址了，直接使用加速器就可以了。</li><li><a href="https://github.com/yujincheng08/BiliRoaming/wiki/%E5%85%AC%E5%85%B1%E8%A7%A3%E6%9E%90%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E5%99%A8">公共解析服务器</a>。联系上边的提供者来获取稳定的服务。</li></ol><p>如果你不嫌麻烦，就可以<a href="https://github.com/ipcjs/bilibili-helper/blob/user.js/packages/unblock-area-limit/README.md#%E8%87%AA%E5%AE%9A%E4%B9%89%E4%BB%A3%E7%90%86%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E5%99%A8">页面</a>按照所述的方法搭建个人解析服务器。</p><p>如果你已经拥有对应地区的服务器，那么直接在服务器上配置反向代理即可；如果你希望在内地观看香港的番剧，可以通过云CDN或者云函数的方式，更为便宜也方便。如果你身在境外，想要观看内地的番剧的话，使用服务器或是云CDN就有一定麻烦了。因为此时需要将域名指向境内服务器或者云CDN境内解析，这都要求备案域名。如果你懒得备案的话，云函数是最简单的实现方案了。具体步骤如下：</p><ol><li>注册腾讯云账户，开启serverless里的云函数功能；</li><li>新建一个自定义函数，地域选择你需要的地区，环境选择PHP7，或者你也可以自行编写js或是python的程序。</li><li>使用 <a href="https://github.com/zzc10086">zzc10086</a> 提供的<a href="https://github.com/zzc10086/grocery_store/blob/master/bili_proxy/Tencent_SCF_BPplayurl.php">函数</a>。他也提供了阿里云函数，也可以使用。</li><li>触发器选择API网关触发，然后完成即可。</li><li>从函数的触发管理中得到访问路径。填写到对应的自定义服务器地址就可以了。</li></ol><p>注意，如果你的油猴脚本无法自动弹出设置界面的话，可以在浏览器的 console 里输入<br><figure class="highlight abnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs abnf">bangumi_area_limit_hack.showSettings()<span class="hljs-comment">;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><br>来打开配置界面。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>技术</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>bilibili</tag>
      
      <tag>云函数</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
