<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>雪莱诗译(2)--对白</title>
    <link href="/2021/05/30/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-2-%E5%AF%B9%E7%99%BD/"/>
    <url>/2021/05/30/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-2-%E5%AF%B9%E7%99%BD/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="英文原文"><a href="#英文原文" class="headerlink" title="英文原文"></a>英文原文</h2><p>A Dialogue</p><p>DEATH:<br>For my dagger is bathed in the blood of the brave,<br>I come, care-worn tenant of life, from the grave,<br>Where Innocence sleeps ‘neath the peace-giving sod,<br>And the good cease to tremble at Tyranny’s nod;<br>I offer a calm habitation to thee,—<br>Say, victim of grief, wilt thou slumber with me?<br>My mansion is damp, cold silence is there,<br>But it lulls in oblivion the fiends of despair;<br>Not a groan of regret, not a sigh, not a breath,<br>Dares dispute with grim Silence the empire of Death.<br>I offer a calm habitation to thee,—<br>Say, victim of grief, wilt thou slumber with me?</p><p>MORTAL:<br>Mine eyelids are heavy; my soul seeks repose,<br>It longs in thy cells to embosom its woes,<br>It longs in thy cells to deposit its load,<br>Where no longer the scorpions of Perfidy goad,—<br>Where the phantoms of Prejudice vanish away,<br>And Bigotry’s bloodhounds lose scent of their prey.<br>Yet tell me, dark Death, when thine empire is o’er,<br>What awaits on Futurity’s mist-covered shore?</p><p>DEATH:<br>Cease, cease, wayward Mortal! I dare not unveil<br>The shadows that float o’er Eternity’s vale;<br>Nought waits for the good but a spirit of Love,<br>That will hail their blest advent to regions above.<br>For Love, Mortal, gleams through the gloom of my sway,<br>And the shades which surround me fly fast at its ray.<br>Hast thou loved?—Then depart from these regions of hate,<br>And in slumber with me blunt the arrows of fate.<br>I offer a calm habitation to thee.—<br>Say, victim of grief, wilt thou slumber with me?</p><p>MORTAL:<br>Oh! sweet is thy slumber! oh! sweet is the ray<br>Which after thy night introduces the day;<br>3 www.PoemHunter.com - The World’s Poetry Archive<br>How concealed, how persuasive, self-interest’s breath,<br>Though it floats to mine ear from the bosom of Death!<br>I hoped that I quite was forgotten by all,<br>Yet a lingering friend might be grieved at my fall,<br>And duty forbids, though I languish to die,<br>When departure might heave Virtue’s breast with a sigh.<br>O Death! O my friend! snatch this form to thy shrine,<br>And I fear, dear destroyer, I shall not repine.</p><h2 id="中文翻译"><a href="#中文翻译" class="headerlink" title="中文翻译"></a>中文翻译</h2><p>对白</p><p>死亡：<br>我的匕首已浸在勇士的鲜血中<br>破衣褴衫的旅人啊，我来自坟冢<br>那里，无辜的人儿躺在平静的草皮之下<br>那里，好人终不必颤抖于暴君之下<br>我给了他们安静的居所——<br>说吧，悲伤的人儿，可愿在此安眠？<br>我的宅邸虽然潮湿，冰冷悄无声息<br>但它让灵魂免受绝望的侵袭<br>没有后悔的抱怨，没有叹气，没有呼吸<br>谁敢打破这肃穆宁静，和死亡的君王争吵<br>我给了他们安静的居所——<br>说吧，悲伤的人儿，可愿在此安眠？</p><p>凡人：<br>我的眼皮沉重，灵魂渐熄<br>它在狭小的房中渴望痛苦的怀抱<br>它在狭小的房中渴望放下负担<br>哪里黑心的骗子不再驱赶<br>哪里偏见的幻影消失难觅<br>还有那顽固的猎狗失去猎物的气息<br>告诉我吧，黑暗死神，你的王国何时终结<br>是谁在迷雾的岸上等待着后人</p><p>死亡：<br>停下，停下，自大的凡人，我不敢吹散<br>那永世之谷上阴影的弥漫<br>没人会等着好人，唯有爱的意志<br>指引他们在祝福中上升<br>凡人啊，在我昏暗的国度，和翼下的阴影中<br>爱是一缕微光飞速穿过<br>你有过爱吗？那便可以离开恨的深渊<br>磨钝命运的箭头，睡在我的身边<br>我给了他们安静的居所——<br>说吧，悲伤的人儿，可愿在此安眠？</p><p>凡人：<br>啊，这迷人的安眠，啊，这迷人的港湾<br>黑夜之后便是黎明<br>多么隐蔽，多么诱人，这自私的口吻<br>——即便它从死神的心中传到我的耳朵<br>我曾希望我被众人遗忘<br>只有一个朋友会因我的离开而哀伤踯躅<br>当我的离开使好心人一声长叹之时——<br>我的生命不再；使命尚存<br>死神啊，朋友啊，带走我的答复吧<br>亲爱的毁灭者，我虽然害怕，但我不会抱怨</p><h2 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h2><p>这是未完成的翻译，因为其中部分实在不大明白。而且后边许多部分押韵也实非易事。死神的几段话还是比较好理解的。生活困苦，不如意之事十之八九，唯有这死亡安静祥和。对于一个将死之人，在灵魂枯竭之时，即便他真的是一个勇士，死亡难道不是一个港湾吗？唯有这世间纷纷吵吵，墓地里永远都是安静一片。</p><p>凡人的第一段话既是对未来的渴求，也使对现世的描绘。第二段倒是让我不大明白。”self-interest’s breath”看起来像是形容死神的话，但这凡人最终还是接受了死神的邀请。而那句”duty forbids”更让我摸不着头脑。等待以后有时间，或者说遇上同好，再进行修改吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>诗歌</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>雪莱</tag>
      
      <tag>翻译</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>雪莱诗译(1)--婚礼赞歌</title>
    <link href="/2021/05/23/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-1-%E5%A9%9A%E7%A4%BC%E8%B5%9E%E6%AD%8C/"/>
    <url>/2021/05/23/%E9%9B%AA%E8%8E%B1%E8%AF%97%E8%AF%91-1-%E5%A9%9A%E7%A4%BC%E8%B5%9E%E6%AD%8C/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="英文原文"><a href="#英文原文" class="headerlink" title="英文原文"></a>英文原文</h2><p>A Bridal Song</p><p>I. The golden gates of Sleep unbar<br>Where Strength and Beauty, met together,<br>Kindle their image like a star<br>In a sea of glassy weather!<br>Night, with all thy stars look down, —<br>Darkness, weep thy holiest dew, —<br>Never smiled the inconstant moon<br>On a pair so true.<br>Let eyes not see their own delight, —<br>Haste, swift Hour, and thy flight<br>Oft renew.</p><p>II. Fairies, sprites, and angels, keep her!<br>Holy stars, permit no wrong!<br>And return to wake the sleeper,<br>Dawn, —ere it be long!<br>O joy! O fear! What will be done<br>In the absence of the sun!<br>Come along!</p><h2 id="中文翻译"><a href="#中文翻译" class="headerlink" title="中文翻译"></a>中文翻译</h2><p>婚礼赞歌</p><p>步入这尘封的金色圣堂<br>勇气和美貌在这里徜徉<br>如明星照亮他们的面庞<br>天空明透如海温详<br>夜色，你的星光倾斜而下——<br>黑暗，掩盖你圣洁的泪珠——<br>在这偶有的倏忽月色下<br>天造地设的一对儿！<br>眼中映出爱人的光<br>急忙奔向你们的远方<br>好事常新！</p><p>不要错过——浅红酒窝、黛紫马尾、白色羽翼<br>圣洁的繁星愿你不要迷惘<br>回来唤醒这梦中佳人<br>黎明——还有很长<br>欢愉、忐忑，春风压倒秋风？<br>洞房花烛之夜<br>一日终生！</p><h2 id="后记"><a href="#后记" class="headerlink" title="后记"></a>后记</h2><p>这首诗前边写得还比较直白，与我国的新婚祝词也大同小异。两段末尾都以一个短句结束，也像咏叹时配合铜锣的长音。第二段就有了变化。首先用三个近义词来形容新娘的美好，“Dawn, —ere it be long!”这一句来了一个转折，明天还早，今日的事情还没有结束。但作者也只是留下一个空白，太阳照不到的地方会是什么样的呢？</p><p>总体来说，这个翻译很难保住原诗的意味，第二段的韵脚也没有顾全。尤其是一些简单比喻和感叹，如果直译会显得莫名其妙，以别的代替又少了点原来的风味，难以两全。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>诗歌</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>雪莱</tag>
      
      <tag>翻译</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>B站视频免去区域限制</title>
    <link href="/2021/05/09/B%E7%AB%99%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%85%8D%E5%8E%BB%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E9%99%90%E5%88%B6/"/>
    <url>/2021/05/09/B%E7%AB%99%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%85%8D%E5%8E%BB%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E9%99%90%E5%88%B6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="前言"><a href="#前言" class="headerlink" title="前言"></a>前言</h2><p>如果你身在国外，想观看大陆限定的番剧，或是说你身在内地，却想看港澳台限定的番剧，就会发现B站提示视频不支持在当前区域播放。这是由于B站出于版权方面的问题，会根据用户不同的位置信息提供不同的服务。如果你仍然希望和大家一起边畅聊弹幕边观看番剧的话，可以采用下面的方法绕过B站的区域限制。而这些方法的原理其实很简单，就是通过代理服务器访问观看的番剧页面，从而得到真实可用的视频地址。</p><img src="/2021/05/09/B%E7%AB%99%E8%A7%86%E9%A2%91%E5%85%8D%E5%8E%BB%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E9%99%90%E5%88%B6/001_bili_area_limit.png" class="" title="视频找不到了"><h2 id="准备工作"><a href="#准备工作" class="headerlink" title="准备工作"></a>准备工作</h2><h3 id="PC端"><a href="#PC端" class="headerlink" title="PC端"></a>PC端</h3><ol><li>可以使用油猴插件脚本来更改代理服务器。油猴的下载地址是：<a href="https://chrome.google.com/webstore/detail/tampermonkey/dhdgffkkebhmkfjojejmpbldmpobfkfo">油猴脚本(Chrome)</a>;或者在<a href="https://greasyfork.org/zh-CN">油猴官网</a>下载其他浏览器版本插件(Safari并不支持)。</li><li>安装<a href="https://greasyfork.org/zh-CN/scripts/25718-%E8%A7%A3%E9%99%A4b%E7%AB%99%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E9%99%90%E5%88%B6">解除B站区域限制</a>脚本，如果存在问题，可以在其<a href="https://github.com/ipcjs/bilibili-helper">github主页</a>寻找解决方案。</li></ol><h3 id="安卓端"><a href="#安卓端" class="headerlink" title="安卓端"></a>安卓端</h3><p><a href="https://github.com/yujincheng08/BiliRoaming">哔哩漫游</a>提供了相关功能的Xposed模块，如果你是root用户，且使用过Xposed框架，根据指引安装此模块即可。如果系统并未root，可以使用<a href="https://taichi.cool/zh/">太极</a>来运行这个模块，具体步骤稍有麻烦，参见两者的介绍即可</p><h2 id="服务器"><a href="#服务器" class="headerlink" title="服务器"></a>服务器</h2><p>由于之前的公用服务器为B站所封锁，所以现在需要自己搭建解析服务器。当然，如果你嫌麻烦，也可以直接购买服务。比如：</p><ol><li>加速器或对应地区的代理。这样也就不需要更改解析地址了，直接使用加速器就可以了。</li><li><a href="https://github.com/yujincheng08/BiliRoaming/wiki/%E5%85%AC%E5%85%B1%E8%A7%A3%E6%9E%90%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E5%99%A8">公共解析服务器</a>。联系上边的提供者来获取稳定的服务。</li></ol><p>如果你不嫌麻烦，就可以<a href="https://github.com/ipcjs/bilibili-helper/blob/user.js/packages/unblock-area-limit/README.md#%E8%87%AA%E5%AE%9A%E4%B9%89%E4%BB%A3%E7%90%86%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E5%99%A8">页面</a>按照所述的方法搭建个人解析服务器。</p><p>如果你已经拥有对应地区的服务器，那么直接在服务器上配置反向代理即可；如果你希望在内地观看香港的番剧，可以通过云CDN或者云函数的方式，更为便宜也方便。如果你身在境外，想要观看内地的番剧的话，使用服务器或是云CDN就有一定麻烦了。因为此时需要将域名指向境内服务器或者云CDN境内解析，这都要求备案域名。如果你懒得备案的话，云函数是最简单的实现方案了。具体步骤如下：</p><ol><li>注册腾讯云账户，开启serverless里的云函数功能；</li><li>新建一个自定义函数，地域选择你需要的地区，环境选择PHP7，或者你也可以自行编写js或是python的程序。</li><li>使用 <a href="https://github.com/zzc10086">zzc10086</a> 提供的<a href="https://github.com/zzc10086/grocery_store/blob/master/bili_proxy/Tencent_SCF_BPplayurl.php">函数</a>。他也提供了阿里云函数，也可以使用。</li><li>触发器选择API网关触发，然后完成即可。</li><li>从函数的触发管理中得到访问路径。填写到对应的自定义服务器地址就可以了。</li></ol><p>注意，如果你的油猴脚本无法自动弹出设置界面的话，可以在浏览器的 console 里输入<br><figure class="highlight abnf"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs abnf">bangumi_area_limit_hack.showSettings()<span class="hljs-comment">;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><br>来打开配置界面。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>技术</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>bilibili</tag>
      
      <tag>云函数</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
